%% —---------------------------------------------------
%% sbcreviews-pt.tex
%% Template para SBC Reviews — versão em Português (Brasil)
%% (https://journals-sol.sbc.org.br/index.php/reviews/)
%%
%% Licença: CCBY 4.0
%% (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)
%% Sociedade Brasileira de Computação.

\documentclass[brazilian]{presets/sbcreviews-2025}%

\usepackage[misc,geometry]{ifsym}

\usepackage{presets/aas_macros}
\usepackage[bottom]{footmisc}

\usepackage{tabularray}

\usepackage{afterpage}
\usepackage{url}
\usepackage{pifont}

\setcitestyle{square}

\definecolor{engtitle}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{orcidlogo}{rgb}{0.37,0.48,0.13}
\definecolor{unilogo}{rgb}{0.16, 0.26, 0.58}
\definecolor{maillogo}{rgb}{0.58, 0.16, 0.26}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.0}
\hypersetup{colorlinks,breaklinks,
  linkcolor=darkblue,urlcolor=darkblue,
anchorcolor=darkblue,citecolor=darkblue}

\jid{ROCS}
\jtitle{SBC Computing Reviews, 2026, XX:1}
\issn{2966-3938}
\doi{10.5753/rocs.2026.XXXXXX}
\copyrightstatement{Este trabalho está licenciado sob a Licença Creative Commons Atribuição 4.0 Internacional}
\jyear{2026}

\category{Revisão}

\title[Um Benchmark Reprodutível de Apache IoTDB, InfluxDB e TimescaleDB para Cargas de Trabalho IoT]{Um Benchmark Reprodutível de Apache IoTDB, InfluxDB e TimescaleDB para Cargas de Trabalho IoT}

%THE ORCID IS MANDATORY FOR EACH AUTHOR IN ROCS
\author[Klein 2026]{
  \affil{\textbf{Luiz Fernando Klein}~\orcidlink{0009-0001-8949-3248}~\textcolor{blue}{\faEnvelope}~~[{Universidade Federal da Fronteira Sul - UFFS}~|\href{mailto: ...}{~{\textit{luizkleinfernando@gmail.com}}}~]}
}

\begin{document}

\begin{frontmatter}

  \maketitle

  \begin{mail}
    Curso de Ciência da Computação, Universidade Federal da Fronteira Sul -- UFFS, Rodovia SC 484, Km 02, Chapecó, SC, 89815-899, Brasil.
  \end{mail}

  \begin{abstract-pt}
    O rápido crescimento das implantações de Internet das Coisas gerou volumes sem precedentes de
    dados de sensores indexados por tempo, expondo as limitações dos bancos de dados tradicionais e
    impulsionando a adoção de Bancos de Dados de Séries Temporais (BDSTs) especializados. Apesar do
    crescente interesse, a maioria dos benchmarks de BDSTs publicados carece de scripts e
    configurações suficientes para replicação independente.

    Este artigo apresenta um benchmark controlado e reprodutível comparando Apache IoTDB~1.3.0,
    InfluxDB~2.7 e TimescaleDB (PostgreSQL~15) em nove tipos de carga de trabalho IoT em três
    escalas de volume de dados com variação de cem vezes no tamanho dos dados, utilizando uma
    infraestrutura totalmente automatizada construída sobre Docker Compose e iot-benchmark.

    Os resultados mostram que nenhum banco de dados domina todas as cargas de trabalho. O IoTDB
    lidera em vazão de escrita (23,6\,M\,pts/s na escala grande) e escalonamento de filtro de valor
    (crescimento de latência de 5,2$\times$ para dados cem vezes maiores). O TimescaleDB fornece
    subamostragem abaixo de um milissegundo em todas as escalas e as consultas de último valor mais
    rápidas, com suporte completo a SQL. O InfluxDB oferece um meio-termo equilibrado com menores
    requisitos de memória. Uma descoberta fundamental é que ambientes de benchmark com recursos
    compartilhados produzem resultados enganosos: duas conclusões das execuções iniciais foram
    revertidas por reexecuções isoladas, demonstrando que o isolamento de recursos é um pré-requisito
    para comparações válidas.
  \end{abstract-pt}

  \begin{abstract-en}
    The rapid growth of Internet of Things deployments has generated unprecedented volumes of
    time-indexed sensor data, exposing the limitations of traditional databases and driving the
    adoption of specialized Time Series Databases (TSDBs). Despite growing interest, most published
    TSDB benchmarks lack sufficient scripts and configurations for independent replication.

    This paper presents a controlled, reproducible benchmark comparing Apache IoTDB~1.3.0,
    InfluxDB~2.7, and TimescaleDB (PostgreSQL~15) across nine IoT workload types at three
    data-volume scales spanning a hundredfold range in data size, using a fully scripted infrastructure
    built on Docker Compose and iot-benchmark.

    Results show that no single database dominates all workloads. IoTDB leads on write throughput
    (23.6\,M\,pts/s at large scale) and value-filter scaling (5.2$\times$ latency growth for
    a hundredfold increase in data). TimescaleDB provides sub-millisecond downsampling across all scales and the
    fastest latest-point lookups, backed by full SQL compatibility. InfluxDB offers a balanced
    middle ground with lower memory requirements. A key finding is that shared-resource benchmark
    environments produce misleading results: two conclusions from the initial runs were reversed
    by isolated reruns, underscoring that resource isolation is a prerequisite for valid comparisons.
  \end{abstract-en}

  \begin{keywords}
    Bancos de Dados de Séries Temporais, Benchmark, Apache IoTDB, InfluxDB, TimescaleDB, IoT
  \end{keywords}

  \begin{dates}
    \noindent{\sffamily\textbf{Recebido:}} DD Mês AAAA~~~$\bullet$~~~
    {\sffamily\textbf{Aceito:}} DD Mês AAAA~~~$\bullet$~~~
    {\sffamily\textbf{Publicado:}} DD Mês AAAA

  \end{dates}

\end{frontmatter}

% Capítulos
\input{chapters/pt_br/1_introducao}
\input{chapters/pt_br/2_fundamentacao_teorica}
\input{chapters/pt_br/3_trabalhos_relacionados}
\input{chapters/pt_br/4_metodologia}
\input{chapters/pt_br/5_experimentos}
\input{chapters/pt_br/6_conclusao}

\begin{declarations}

  \begin{contributions}
    L.F.K. concebeu o estudo, implementou a infraestrutura de benchmark, realizou todos os experimentos,
    analisou os resultados e redigiu o manuscrito.
  \end{contributions}

  \begin{interests}
    Os autores declaram não ter interesses conflitantes.
  \end{interests}

  \begin{materials}
    Os scripts de benchmark, as configurações do Docker Compose, o ambiente de construção declarativo
    (Nix flake) e os conjuntos de dados de resultados criados e utilizados neste estudo estão disponíveis publicamente em
    \url{https://github.com/LuizFerK/iot-benchrunner}.
  \end{materials}

  \begin{aitools}
    O Claude Code (Anthropic, claude-sonnet-4-6) foi utilizado exclusivamente para auxiliar na geração dos scripts Python para execução dos benchmarks e análise de dados com Matplotlib. O autor realizou de forma independente todo o planejamento experimental, a interpretação dos resultados e a redação do manuscrito. Todas as conclusões analíticas e decisões finais foram tomadas exclusivamente pelo autor, que assume plena responsabilidade pelo conteúdo.
  \end{aitools}

\end{declarations}

\bibliographystyle{presets/apalike-sol}
\bibliography{refs}

\end{document}
